\chapter{Retos Enfrentados y Logros Adicionales}\label{chapter:Retos y logros}

Este capítulo muestra aquellos retos que se presentaron a lo largo de la pasantía; así como la descripción de algunos logros adicionales que no estaban en el plan inicial.

\section{Retos enfrentados} \label{sect:Retos}
Durante el desarrollo del proyecto de pasantía surgieron una serie de retos. El principal de ellos fue lidiar con los cambios o actualizaciones que se realizaban en el \textit{framework} Kiraso debido a que todavía se encontraba en desarrollo. Estos cambios provocaron, en algunas ocasiones, modificar los componentes ya creados e incluso modificar los archivos de configuración de las aplicaciones que requerían de la versión mas actual del \textit{framework}. Para dar un ejemplo mas concreto, el archivo de configuración de la aplicación de Digitel se tuvo que reescribir hasta en dos ocasiones debido a cambios que se generaron en el \textit{framework}. 

Otro de los retos fue entender la forma en que se estructuraba el \textit{framework} debido al número de tecnologías involucradas.  Kiraso agrega otro nivel de abstracción para generalizar el desarrollo de aplicaciones móviles a través del diseño de componentes reusables.  El desarrollo de aplicaciones y de software en general es distinto cuando se busca desarrollar de forma general debido a que hay que considerar muchos casos que no hay que considerar cuando se busca desarrollar un producto espécifico que funcione bajo condiciones específicas. 

Adicionalmente, por el mismo motivo de incorporar muchas tecnologías en el desarrollo de las aplicaciones que ciertamente facilitaban el trabajo, en ciertos casos causaron algunos problemas, debido a que se generaban errores donde descrifrar sus causas u orígenes era una tarea complicada.

Por último, el pasante fué el primer desarrollador que hizo uso del \textit{framework} Kiraso, si bien tenía el apoyo del tutor industrial y del arquitecto de Kiraso, en numerosas oportunidades cuando surgía algún problema o dificultad con el desarrollo de las aplicaciones, tuvo que solucionar por cuenta propia, esto no es un aspecto negativo, siempre se busca que los ingenieros de software sean capaces de resolver los problemas que se presentan en el día a día.


\section{Logros adicionales} \label{sect:Logros}

Durante el desarrollo del proyecto de pasantía se alcanzaron una serie de logros adicionales que no se encontraban estipulados en el plan de trabajo inicial.

Entre ellos se encuentra el desarrollo de la aplicación de Digitel. Inicialmente no se tenía previsto desarrollar una aplicación destinada a producción, sin embargo, se planteó como un posible reto de la pasantía y fue culminada exitosamente. Es una de las aplicaciones de mayor complejidad desarrollada por Synergy-GB. Fué desarrollada en un tiempo relativamente corto debido a las tecnologías utilizadas, en total se desarrollaron 34 componentes y se encuentra integrada con 38 servicios web REST. 

Otro logro adicional fue iniciar el desarrollo del producto Banca+ Móvil, que permitió estructurar el proyecto para continuar su desarrollo en un futuro.  Como fue descrito en los capítulos anteriores, es un producto destinado al sector bancario.  La primera versión del producto será instanciada para Banco Plaza, mientras que en un futuro, una versión un poco mas completa sera instanciada para BNC(Banco Nacional de Crédito) y Bancamiga.
